\section{Prikupljanje podataka}

Podaci su prikupljeni tako da se simulator pokrene u poslužiteljkom načinu rada te se tada pokreće klijentska skripta napisana u python jeziku. Ta skripta uspostavi kontakt s poslušiteljem te se tako šalju naredbe. Te naredbe će zapravo stvoriti naše vozilo, ostale sudionike i senzor. Nakon što smo prikupili dovoljno podataka skripta će obrisati stvorene objekte i spremiti podatke u datoteke. Tada simulator može prekinuti s radom te se ti podaci mogu obrađivati na bilo koji način.

\subsubsection{Pokretanje simulatora}

\begin{listing}[h!]
  \begin{minted}{bash}
    CarlaUE4.exe \ 
      /Game/Carla/Maps/Town01 \
      -quality-level=Low \
      -benchmark -fps=15 \
      -windowed -ResX=800 -ResY=600 \
      -carla-port=2000 \
  \end{minted}
  \caption{Carla naredba}
  \label{coderef:carla_start}
\end{listing}

Simulator Carla se pokreće pomoću python skripte zbog boljeg upravljanja parametrima ali  se zapravo sastoji od naredbe pokazane u primjeru \ref{coderef:carla_start}. Simulacija se pokreće u mapi pod nazivom Town01. Kvaliteta je postavljena na najnižu vrijednost kao i broj slika u sekundi zbog boljih performansi izvođenja. Prozor smo postavili na vrlo malu rezoluciju od 800 pixela širine i 600 pixela visine također zbog boljih performansi. Vrlo važan parametar je sučelje preko kojega klijentski program komunicira s poslužiteljem. Ovdje je definiran kao 2000.


\subsubsection{Klijentska kripta}
Referentni i testni podaci su prikupljeni iz simualtora ali iz različitih izvora. Referentni podaci su prikupljeni iz samoga simulatora dok su testni podaci prikupljeni pomoću senzora.

\begin{listing}[h!]
  \begin{minted}[frame=lines, linenos]{python}
  class CarlaProp:
    spawn_delay = 1.0
    host = "localhost"
    port = 2000
  \end{minted}
  \caption{Carla postavke}
  \label{coderef:carla_properties}
\end{listing}

\begin{listing}[h!]
  \begin{minted}[frame=lines, linenos]{python}
  def connect_to_carla(self):
    self.client = carla.Client(
      CarlaProp.host,
      CarlaProp.port
    )
    self.client.set_timeout(2.0)
    self.world = self.client.get_world()
    settings = self.world.get_settings()
    settings.synchronous_mode = True
    self.world.apply_settings(settings)
  \end{minted}
  \caption{Uspostava konekcije s poslužiteljem}
  \label{coderef:carla_connect}
\end{listing}

U primjeru izvornoga koda \ref{coderef:carla_connect} klijent se spaja na Carla poslužitelj čiju smo lokaciju (IP adresu i sučelje) definirali u klasi \mintinline{python}{CarlaProp}. Također postavljamo sinkroni način rada simulatora, a razlog je taj što želimo upravljati frekvencijom slanja podataka iz poslužitelja prema klijentima. Varijabla \mintinline{python}{self.world} služi za izvođenje svih operacija koje su vezane uz svijet.

Svaka mapa ima već unaprijed definirane točke stvaranja tj. koordinate u svijetu na kojima možemo stvoriti objekte. Te koordinate se nalaze na cestama. Njih možemo dobiti naredbom prikazanom na primjeru izvornoga koda \ref{coderef:spawn_points}. 

\begin{listing}[h!]
  \begin{minted}[frame=lines, linenos]{python}
    def get_spawn_points(world):
      return list(world.get_map().get_spawn_points())
  \end{minted}
  \caption{Dohvaćanje liste koordinata stvaranja}
  \label{coderef:spawn_points}
\end{listing}

Sljedeće što slijedi je stvaranje ostalih sudionika prometa tj. ostalih vozila. Carla ima već unaprijed definirane nacrte raznih objekata.

\begin{listing}[h!]
  \begin{minted}[frame=lines, linenos]{python}
def get_vehicle_blueprints(world):
  blueprints = world.get_blueprint_library()
                    .filter('vehicle.*')
  blueprints = [
    x for x in blueprints
      if int(x.get_attribute('number_of_wheels')) == 4
  ]
  return [
    x for x in blueprints
      if not x.id.endswith('isetta')
  ]
  \end{minted}
  \caption{Dohvaćanje nacrta vozila}
  \label{coderef:vehicle_blueprints}
\end{listing}
\pagebreak
Na kodu \ref{coderef:vehicle_blueprints} se vidi kako koristimo knjižnicu nacrta da bi filtrirali nama potrebne nacrte. Koristiti će se samo vozila koja imaju 4 kotača.

\begin{listing}[h!]
  \begin{minted}[frame=lines, linenos, escapeinside=!!]{python}
  def spawn_npcs(self):
    blueprints = utils.get_vehicle_blueprints(self.world)
    points = self.spawn_points[1:self.npc_number+1]
    for i in range(self.npc_number):
      actor_blueprint = random.choice(blueprints)
      actor_spwn_point = points[i]
      spawned_actor = self.world.try_spawn_actor( !\label{lineref:spawn_instance}!
        actor_blueprint,
        actor_spwn_point
      )
      spawned_actor.set_autopilot() !\label{lineref:set_autopilot}!
      self.npcs.append(spawned_actor)
    self.tick()
  \end{minted}
  \caption{Stvaranje ostalih vozila}
  \label{coderef:vehicle_spawning}
\end{listing}

Koristeću točke stvaranja i nacrte vozila sada se mogu ta vozila stvoriti u svijetu. Na \ref{coderef:vehicle_spawning} se koristeći petljom stvara unaprijed zadan broj ostalih sudionika definiranih u varijabli klase \mintinline{python}{self.npc_number}. Njihove reference se tada spremaju u listu zato što se na kraju izvođenja moraju uništiti. Stvaranje instance nacrta se izvodi naredbom na liniji \ref{lineref:spawn_instance}. Također smo svakoj instanci definirali autonomni način rada na liniji \ref{lineref:set_autopilot}.

Sada se definira vozilo koje zapravo promatramo tj. koje ima na sebi lidar senzor. To se radi na približno jednak način kao u primjeru \ref{coderef:vehicle_spawning}. Izvorni kod je prikazan na primjeru \ref{coderef:actor_spawning}.


\begin{listing}[h!]
  \begin{minted}[frame=lines, linenos]{python}
  def spawn_actor(self):
    lib = self.world.get_blueprint_library()
    spawn_point = self.spawn_points[0]
    actor_blueprint = utils.get_vehicle_blueprint(lib)
    self.actor = self.world.spawn_actor(
      actor_blueprint, spawn_point
    )
    self.actor.set_autopilot()
    self.tick()
  \end{minted}
  \caption{Stvaranje promatranoga vozila}
  \label{coderef:actor_spawning}
\end{listing}

Sada slijedi pronalazak nacrta za lidar senzor, postavljanje njegovih atributa, njegovo instanciranje i postavljanje na promatrano vozilo. Izvorni kod je prikazan na \ref{coderef:lidar_find_spawn}. Postavke LIDAR senzora se nalaze u klasi \mintinline{python}{LIDARProp}.


\begin{listing}[h!]
  \begin{minted}[frame=lines, linenos]{python}
  import carla

  class LIDARProp:
    sensor_tick = str(0.0)
    channels = str(180)
    laser_range = str(1500.0)
    rotation_frequency = str(120.0)
    points_per_second = str(600_000)
    upper_fov = str(45.0)
    lower_fov = str(-80.0)
    location = carla.Transform(
      carla.Location(x=0, y=0, z=4)
    )
  \end{minted}
  \caption{LIDAR atributi}
  \label{coderef:lidar_props}
\end{listing}

Pomoću \mintinline{python}{sensor_tick} parametra se definira da simulator treba  prikupljati podatke najbrže što može. Varijabla \mintinline{python}{laser_range} definira koliko daleko laser može doprijeti, ovdje je definirano na 1500 centimetara ili 15 metara. Frekcencija rotacije lidara je definirana varijablom \mintinline{python}{rotation_frequency} i iznosi 120 rotacija u minuti. Gornja granica mjerenja lasera je 45°, a donja je -80°. parametar \mintinline{python}{location} definira lokaciju lasera tj. bit će u središtu koordinatnog sustava ali na visini od 4 metra. Sredina tog koordinatnog sustava je zapravo sredina unutarnjeg sustava vozila na kojemu će taj senzor biti pričvršćen.

\pagebreak
\begin{listing}[h!]
  \begin{minted}[frame=lines, linenos, escapeinside=!!]{python}
    def connect_LIDAR(self):
      lib = self.world.get_blueprint_library()
      blueprint = utils.get_lidar_sensor_blueprint(lib) !\label{lineref:get_lidar_blueprint}!
      blueprint.set_attribute( !\label{lineref:lidar_prop_start}!
        'sensor_tick',
        LIDARProp.sensor_tick
      )
      blueprint.set_attribute(
        'channels',
        LIDARProp.channels
      )
      blueprint.set_attribute(
        'range', LIDARProp.laser_range)
      blueprint.set_attribute(
        'rotation_frequency',
        LIDARProp.rotation_frequency
        )
      blueprint.set_attribute(
        'points_per_second',
        LIDARProp.points_per_second
        )
      blueprint.set_attribute(
        'upper_fov',
        LIDARProp.upper_fov
        )
      blueprint.set_attribute(
        'lower_fov',
        LIDARProp.lower_fov
      ) !\label{lineref:lidar_prop_end}!
      utils.print_sensor_blueprint_data(blueprint)
      self.lidar = self.world.try_spawn_actor(  !\label{lineref:connect_lidar}!
        blueprint, LIDARProp.lidar_relative_postion,
        attach_to=self.actor
      )
      self.lidar.listen(  !\label{lineref:lidar_callback_set}!
        lambda data: self.lidar_callback(data)
      )
      self.tick()
  \end{minted}
  \caption{Stvaranje LIDAR senzora}
  \label{coderef:lidar_find_spawn}
\end{listing}

Na liniji \ref{lineref:get_lidar_blueprint} primjera \ref{coderef:lidar_find_spawn} dohvaćamo nacrt lidar senzora. Tada od linije \ref{lineref:lidar_prop_start} do \ref{lineref:lidar_prop_end} postavljamo zadane postavke nad nacrtom. Konačno na liniji \ref{lineref:connect_lidar} stvaramo instancu senzora ali metodi predajemo dodatan parametar \mintinline{python}{attach_to} koji je je jednak referenci na naše vozilo. Također umjesto stvarnih koordinata, za lokaciju senzora postavljamo lokaciju relativnu naspram lokacije vozila. Na liniji \ref{lineref:lidar_callback_set} postaljamo metodu \mintinline{python}{lidar_callback()} kao metodu koju će simulator pozvati svaki puta kada senzor očita okolinu i pošalje podatke.
Spremanje podataka se izvršava tek nakon što smo sakupili konačan broj očitanja. Za spremanje podataka u datoteke se koristi posebna klasa \mintinline{python}{DataSaver} pokazana na primjeru \ref{coderef:data_saver}.

\begin{listing}[h!]
  \begin{minted}[frame=lines, linenos, escapeinside=!!]{python}
import utils as utils
import time
import threading
from concurrent.futures import
  ThreadPoolExecutor, as_completed
from lidar_properties import
  LIDARProperties

class DataSaver:

  def __init__(self):
    self.pc_path = 'output/pointclouds'
    self.trans_path = 'output/actortransforms'
    self.rel_path = 'output/relative_transform.txt'

  def initialize_folders(self):
    utils.create_directory(self.trans_path)
    utils.create_directory(self.pc_path)

  def save(self, scans):
    self.initialize_folders()
    self.save_rel_trans()
    start_time = time.time()

    with ThreadPoolExecutor(max_workers=10) as executor:
      jobs = list()
      for i, (scan, transform) in enumerate(scans[1:]):
        job = executor.submit(
          self.process_pair, scan, transform, i
        )
        jobs.append(job)
      for future in as_completed(jobs):
        future.result()

  \end{minted}
  \caption{Klasa za spremanje podataka}
  \label{coderef:data_saver}
\end{listing}

\begin{listing}[h!]
  \begin{minted}[frame=lines, linenos, escapeinside=!!]{python}
  def process_pair(self, scan, trans, i):
    frame_number = scan.frame_number
    s_path = f'{self.pc_path}/{frame_number:06d}.ply'
    self.save_scan(scan, s_path, i + 1)
    tpath =  f'{self.trans_path}/{frame_number:06d}.txt'
    self.save_transform(
      trans, scan.timestamp, tpath, i + 1
    )

  def save_rel_trans(self):
    with open(self.rel_path, 'w+') as file:
      file.write(
        utils.transform_to_string(LIDARProp.location)
      )

  def save_scan(self, scan, path, i = 0):
      scan.save_to_disk(path)

  def save_transform(self, trans, timestamp, path, i = 0):
    with open(path, 'w+') as file:
      file.write(
        f"{timestamp}\n{utils.transform_to_string(trans)}"
      )
  \end{minted}
  \caption{Klasa za spremanje podataka - nastavak}
  \label{coderef:data_saver_cont}
\end{listing}

Primjeri \ref{coderef:data_saver} i \ref{coderef:data_saver_cont} prikazuju klasu \mintinline{python}{DataSaver} koja služi za spremanje podataka u datoteke. Datoteke s podacima iz senzora se nalaze u direktoriju s nazivom pointclouds, dok se datoteke s podacima o lokaciji vozila nalaze u direktoriju s nazivom actortransforms. Oba ta direktorija se nalaze u direktoriju s nazivom $output$. Datoteke s informacijama o lokaciji vozila se sastoje od 2 reda. Prvi red sadrži vremensku oznaku a drugi sadrži lokaciju i transformaciju koji su opisani u prijašnjem poglavlju. Datoteke koje sadrže podatke o jednome očitanju se nalaze u tekstualnim datotekama s ekstenzijom .ply te se sastoji od zaglavlja i po jedan redak za svaku točku u očitanju. Također postoji još jedna datoteka koja samo sadrži relativnu transformaciju između senzora i vozila. Ona se nalazi u direktoriju $output$.

\begin{listing}[h!]
  \begin{minted}[frame=lines]{html}
    ply
    format ascii 1.0
    element vertex 17252
    property float32 x
    property float32 y
    property float32 z
    end_header
    -6.6331 4.7159 -3.6613
    -7.6668 3.6868 -3.6721
    -6.8233 4.8510 -3.6132
    -7.2357 4.3627 -3.6467
    -7.5643 3.8149 -3.6567
    -6.8332 4.8581 -3.5678
    .
    .
    .
  \end{minted}
  \caption{Izgled sadržaja .ply datoteke}
  \label{files:ply_format}
\end{listing}