\documentclass[times, utf8, diplomski]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{minted}
\usepackage{algorithm2e}

% Promjeni listing caption
\renewcommand{\listingscaption}{Izvorni kod}

\begin{document}

% TODO: Navedite broj rada.
\thesisnumber{1935}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{Lokalizacija autonomnog vozila u simuliranom urbanom okruženju}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{Matija Vukić}

\maketitle

% Ispis stranice s napomenom o umetanju izvornika rada. Uklonite naredbu \izvornik ako želite izbaciti tu stranicu.
\izvornik

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{Zahvala mentoru Doc. Dr. Sc. Ivanu Markoviću za strpljenje i vodstvu}

\tableofcontents
\include{chapters/uvod} %ok

\chapter{Problem lokalizacije vozila}
\input{chapters/problem_lokalizacije/lokalizacija} %ok
\input{chapters/problem_lokalizacije/problem} %ok

\chapter{Priprema podataka}
\input{chapters/podaci/simulator} %ok
\input{chapters/podaci/opis_okruzenja} %ok
\input{chapters/podaci/point_cloud} %ok
\input{chapters/podaci/ground_truth} %ok
\input{chapters/podaci/izvor_podataka} %ok
\input{chapters/podaci/prikupljanje_podataka} %ok

\chapter{Algoritmi lokalizacije}
\input{chapters/algoritmi/obitelj_algoritama} %ok
\input{chapters/algoritmi/shared} %ok

\chapter{Algoritam}
\input{chapters/algoritmi/algoritam_1} %ok
%\input{chapters/algoritmi/algoritam_2} %ok

\chapter{Eksperimentalni rezultati}
\input{chapters/ekperimentalni_rezultati}%ok
\input{chapters/zakljucak} %ok

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}

\begin{sazetak}
Postoje razni algoritmi za lokalizaciju vozila pomoću senzorskih očitanja. S obzirom da ne postoji savršen algoritam rezultati odstupaju od stvarnih vrijednosti. Koristeći simulator sa referentnim podacima možemo jednostavno usporediti stvarne podatke s rezultatima algoritama. Evaluira se algoritam za itaraciju najbliže točke te se rezultati prikazuju u obliku grafova.

\kljucnerijeci{simulacija; lokalizacija; iterativna metoda najbližih točaka; Carla; evaluacija; PCL; oblak točaka}
\end{sazetak}

% TODO: Navedite naslov na engleskom jeziku.
\engtitle{Autonomous vehicle localization in a simulated urban environment}
\begin{abstract}
There are various algorithms for vehicle localization using sensory readings. Since there is no perfect algorithm, the results deviate from the actual values. Using a simulator with reference data, we can easily compare actual data with the results of algorithms. An iterative closest point algorithm is evaluated and the results are displayed in the form of graphs.

\keywords{simulation; localization; iterative closest point; Carla; evaluation; PCL; point cloud}
\end{abstract}

\end{document}
